\subsection{Классификация БТС по техническим задачам}

\begin{itemize}
	\item {Диагностические - рентгенографы, томографы, электрокардиографы
		\begin{itemize}
			\item T$_{11}$
			\item T$_{12}$
		\end{itemize}}
	\item {терапевтические - для фото-терапии
		\begin{itemize}
			\item T$_{21}$
			\item T$_{22}$
		\end{itemize}}
	\item {хирургические - для ультразвуковой и лазерной хирургии
		\begin{itemize}
			\item T$_{31}$
			\item T$_{32}$
		\end{itemize}}
	\item {искуственные органы - протезы, аппараты искуственного жизнеобеспечения
		\begin{itemize}
			\item T$_{41}$
			\item T$_{42}$
		\end{itemize}}
\end{itemize}

T$_{11}$, T$_{21}$, T$_{31}$, T$_{41}$ - физические способы; T$_{12}$, T$_{22}$ - химичские способы диагностики и терапии; T$_{32}$, T$_{42}$ - механические способы хирургии и протезирования.

\subsubsection{Спирография}
Представляет собой зондирующее устройство основанное на физических принципах, включающее исследование функции внешнего дыхания. В основе методики лежит измерение параметров дыхания - давление и скорость изменения давления.

\paragraph{Четыре основные стадии транспорта кислорода}

\begin{enumerate}
	\item конвекционный транспорт в альвиолы
	\item диффузия из альвиол в кровь легочных каппиляров
	\item конвекционный перенос кровью к каппилярам ткани
	\item диффузия из каппиляров в окружающие ткани
\end{enumerate}

1 и 2 стадии также называют \textit{легочным внешним дыханием}; 3 - \textit{транспорт газа кровью}; 4 - \textit{тканевым внутренним дыханием}.

Первоначально воздух проходит через трахею, затем через два главных бронха и далее через все более мелкие ветви бронхиального дерева до 16 ветвления. После 17-19 ветвлений идут дыхательные бронхиолы, в стенках которых есть дыхательные альвиолы. После 20 ветвления начинаются альвиолярные ходы. Транспорт кислорода по дыхательным путям вплоть до конечных альвиол происходит исключительно за счет конвекции. Дыхательные пути выполняют не только функцию трубок, по которым свежий воздух поступает в легкие и, отработанный, выходит из них, он и обеспечивают очищение, увлажнение и согревание вдыхаемого воздуха. В альвиолах происходит газоообмен путем диффузии между кровью легочных каппиляров и воздухом, содержащимся в легких. Каждая альвиола окружена плотной сетью каппиляров, поэтому площадь контакта крови, протекающей по каппилярам, с альвиолами очень велика. Далее осуществляется конвекционный перенос крови к каппилярам ткани и диффузия из каппиляров в окружающие ткани.

\paragraph{Основные параметры}
Свойства дыхательной системы можно описать набором характеристик, на основе которых ставится диагноз:
\begin{enumerate}
	\item ДО (\textit{дыхательный объем}) - количество воздуха, которое человек в спокойном состоянии вдыхает и выдыхает при одном вдохе и выдохе
	\item РО$_{\textup{вд}}$ (\textit{резервный объем вдоха}) - дополнительный объем воздуха, который человек может вдохнуть после нормального такого вдоха
	\item РО$_{\textup{выд}}$ (\textit{резервный объем выдоха}) - количество воздуха, которое человек может дополнительно выдохнуть после нормального выдоха
	\item ООЛ (\textit{остаточный объем легких}) - количество воздуха, остающееся в легких после максимального выдоха
	\item ЖЕЛ (\textit{жизненный объем легких}) - наибольшее количество воздуха, которое можно выдохнуть после максимального вдоха
	\item Е$_{\textup{вд}}$ (\textit{емкость вдоха}) - максимальное количество воздуха, которое можно вдохнуть после максимального выдоха. Характеризует способность легочной ткани к растяжению = РО$_{\textup{вд}}$ + ДО
	\item ФОЕ (\textit{функциональная остаточная емкость}) - количество воздуха, остающегося в легких после спокойного выдоха = РО$_{\textup{выд}}$ + ООЛ
	\item ОЕЛ (\textit{общая емкость легких}) - количество воздуха, содержащегося в легких на высоте максимального вдоха = ООЛ + ЖЕЛ
	\item ЧД (\textit{частота дыхания}) - частота дыхательных движений за 1 минуту при спокойном дыхании
	\item МОД (\textit{минутный объем дыхания}) - объем воздуха, вдыхаемого или выдыхаемого за 1 = ДО $\cdot$ ЧД
	\item МАВ (\textit{минутная альвиолярная вентиляция}) - количество газа, которое обменивается в альвиолах за минуту при спокойном дыхании
	\item ФЖЕЛ - при установлении форсированной жизненной емкости легких (ЖЕЛ) требуется сделать максимально глубокий вдох и выдох, выдох выполняется на максимальной скоростью
	\item ОФВ (объем форсированного выдоха) - при любых синдромах уменьшается за счет замедления скорости форсированного выдохо; при рестрективных - из-за сокращения всех легочных объемов
	\item Индекс Тиффно $\displaystyle = \frac{\textup{ОРВ}}{\textup{ЖЕЛ}}\cdot 100\%$ - отражает скорость выдоха в начальной и средней части и не зависит от скорости форсированного выдоха
	\item МВЛ - максимальная вентиляция легких = ДО$_{\text{max}} \cdot$ УД$_{\text{max}}$
	\item ПОС - пиковая объемная скорость выдоха
	\item МОС$_{25}$, МОС$_{50}$, МОС$_{75}$ - максимальная объемная скорость
\end{enumerate}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{pics/2016-10-29-1.png}
	\caption{Пример спирограммы}
	\label{}
\end{figure}

\subsubsection{Пневмотахография}
В настоящее время наиболее популярным методом \textit{пневмотахография} - графическая регистрация потока (объемной скорости движения воздуха) при спокойном дыхании и выполнении определенных маневров. Выполняется при помощи специальных приборов \textit{пневмотахографов}, основная часть которых - широкая трубка с малым аэродинамическим сопротивлением. При прохождении воздуха через трубку, между ее началом и концом создается разность давлений, которую можно зарегестрировать с помощью манометрических датчиков. Эта разность давления прямо пропорциональна потоку $\displaystyle\frac{dV}{dt} = V$ воздушной струи, т.е. количеству воздуха, проходящего через поперечное сечение трубки в единицу времени. Кривая изменения потока называется пневмотахограммой. Большинство пневмотахографов снабжены электронным интегратором, поэтому вместе с пневмотахограммой одновременно записывается кривая спирограммы:
$$\int \dot{V}dt = V_{\textup{выд}}$$

\subparagraph{Преимущества ПТГ}
\begin{enumerate}
	\item наглядность формы кривой ``поток/объем'' при вентеляционных нарушений
	\item возможность выделения ранних (доклинических) стадий бронхиальной обструкции
	\item позволяет выявить механизм бронхиальной обструкции
\end{enumerate}
\subparagraph{Недостатки ПТГ}
\begin{enumerate}
	\item некачественное взятие пробы
\end{enumerate}

В норме КПО (кривая ``поток/объем'') напоминает треугольник, основание которого - ФЖЕЛ

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pics/2016-10-29-2.png}
	\caption{Пример спирограммы}
	\label{}
\end{figure}
\pagebreak
